\newpage
\begin{section}{Совместное распределение}

\begin{definition}(Совместное (многомерное) распределение)

$\overrightarrow{\xi} = (\xi_1, \ldots, \xi_n) : \Omega \rightarrow \mathbb{R}^n$

$P_{\overrightarrow{\xi}}(A) := P(\overrightarrow{\xi} \in A)$ ($A $ --- борелевское из $\mathbb{R}^n$)
\end{definition}

\begin{observation}

$A = (a, b]$

$P(\overrightarrow{\xi} \in (a, b]) = P(a_1 < \xi_1 \le b_1, \ldots, a_n < \xi_n \le b_n)$
\end{observation}

\begin{observation}

$P_{\overset{\rightarrow}{\xi}}$ определяет $P_{\xi_k}$, но не наоборот

$A\subset\mathbb{R}$ $P_{\xi_1}(A) = P(\xi_1\in A) = P(\overrightarrow{\xi}\in A\times\mathbb{R}^{n - 1}) = P_{\overrightarrow{\xi}} (A\times\mathbb{R}^{n - 1})$
\end{observation}

\begin{example}

$\xi_1$ и $\xi_2$, $P(\xi_i = 0) = P(\xi_i = 1) = \frac{1}{2}$

Если $\xi_1 = \xi_2$, то у нас 2 события с вероятностью $\frac{1}{2}$: $(0, 0)$, $(1, 1)$

Если же они независимы (например, подбрасывание монеток), то 4 события с вероятностью $\frac{1}{4}$

То есть, получили разные совместные распределения.
\end{example}

\begin{definition}

Случайные величины $\xi_1, \ldots, \xi_n$ независимы, если 

$\forall A_1, \ldots, A_n \subset \mathbb{R}$

$\{\xi_1\in A_1\}, \ldots, \{\xi_n \in A_n\}$ --- независимые случайные события
\end{definition}

\begin{observation}
Если случайные величины $\xi_1, \ldots, \xi_n$ независимы, то

$P(\xi_1\in A_1, \ldots, \xi_n\in A_n) = P(\xi_1\in A_1)\cdot\ldots\cdot P(\xi_n\in A_n)$

$P_{\overrightarrow{\xi}}(A_1\times\ldots\times A_n) = P_{\xi_1}(A_1)\cdot\ldots\cdot P_{\xi_n} (A_n)$
\end{observation}

\begin{theorem}

$\xi_1, \ldots, \xi_n$ --- независимы $\Leftrightarrow$ $P_{\overrightarrow{\xi}}$ --- произведение мер $P_{\xi_1}, \ldots, P_{\xi_n}$
\end{theorem}

\begin{proof}
Нужно равенство на ячейках

$P_{\overrightarrow{\xi}}((a, b]) = P_{\xi_1}((a_1, b_1])\cdot\ldots\cdot P_{\xi_n}((a_n, b_n])$

Из замечания выше видно, что оно есть.
\end{proof}

\begin{definition}(Совместная функция распределения)

$F_{\overrightarrow{\xi}}(\overrightarrow{x}) := P(\xi_1 \le x_1, \ldots, \xi_n \le x_n)$
\end{definition}

\begin{definition}(Совместная плотность распределения)

$p_{\overrightarrow{\xi}}(\overrightarrow{t})$ измеримая функция в $\mathbb{R}^n$

$P_{\overrightarrow{\xi}}(A) =\int_A p_{\overrightarrow{\xi}}(\overrightarrow{t})d\lambda_n(\overrightarrow{t})$
\end{definition}

\begin{observation}

$F_{\overrightarrow{\xi}}(\overrightarrow{x}) = \int_{-\infty}^{x_1}\ldots\int_{-\infty}^{x_n}p_{\overrightarrow{\xi}}(\overrightarrow{t})dt_n\ldots dt_1$
\end{observation}

\begin{consequences}
\begin{enumerate}
\item $\xi_1, \ldots, \xi_n$ --- независимые $\Leftrightarrow$ $F_{\overrightarrow{\xi}}(\overrightarrow{x}) = F_{\xi_1}(x_1)\ldots F_{\xi_n}(x_n)$

\begin{proof}

$\Rightarrow$ очевидно

$\Leftarrow$ Это равенство означает, что распределения равны на таких штуках $(-\infty, \overrightarrow{x}]$,

\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300

%Straight Lines [id:da03146925151455582] 
\draw    (305.5,175) -- (305.5,135) ;
%Straight Lines [id:da8264877102207286] 
\draw    (305.5,135) -- (264.5,135) ;
%Straight Lines [id:da5254898504863517] 
\draw    (305.5,175) -- (264.5,135) ;
%Straight Lines [id:da9300295985384799] 
\draw    (305.5,165) -- (275.5,135) ;
%Straight Lines [id:da8740777630943115] 
\draw    (295.5,175) -- (265.5,145) ;
%Straight Lines [id:da9864282450908655] 
\draw    (305.5,155) -- (285,135) ;
%Straight Lines [id:da7473823362778427] 
\draw    (285.5,175) -- (265,155) ;
%Straight Lines [id:da42796792758885793] 
\draw    (305.5,145) -- (295.5,135) ;
%Straight Lines [id:da8624789780300959] 
\draw    (275.5,175) -- (265.5,165) ;
\end{tikzpicture}

 чтобы показать равенство на любых множествах, нужно из таких штук сделать ячейки.  
 
 
\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300

%Shape: Grid [id:dp5569454318381823] 
\draw  [draw opacity=0] (347.5,110) -- (307.5,110) -- (307.5,149) -- (347.5,149) -- cycle ; \draw   (347.5,110) -- (347.5,149)(327.5,110) -- (327.5,149) ; \draw   (347.5,110) -- (307.5,110)(347.5,130) -- (307.5,130) ; \draw    ;
%Straight Lines [id:da7754148328380794] 
\draw    (333,120) -- (341.5,120) ;
%Straight Lines [id:da020753061985212762] 
\draw    (333,140) -- (341.5,140) ;
%Straight Lines [id:da07126353026199395] 
\draw    (312,120) -- (321.5,120) ;
%Straight Lines [id:da9092949627261606] 
\draw    (312,140) -- (321.5,140) ;
%Straight Lines [id:da152025563676081] 
\draw    (337.5,124) -- (337.5,116) ;
%Straight Lines [id:da7790868325954767] 
\draw    (317.5,145) -- (317.5,136) ;
\end{tikzpicture}

То есть $P_{\overrightarrow{\xi}}((a, b]\times (c, d]) = F_{\overrightarrow{\xi}}(b, d) + F_{\overrightarrow{\xi}}(a, c) - F_{\overrightarrow{\xi}}(a, d) - F_{\overrightarrow{\xi}}(b, c) =
F_1(b)F_2(d) + F_1(a)F_2(c) - F_1(a)F_2(d) - F_1(b)F_2(c) = (F_1(c) - F_1(a))(F_2(d) - F_2(b)) = P_{\xi_1}((a, c])P_{\xi_2}((b, d])$
\end{proof}

\item Пусть $\xi_1, \ldots, \xi_n$ --- абсолютно непрерывные случайные величины

Тогда $\xi_1, \ldots, \xi_n$ независимы $\Leftrightarrow$ $p_{\overrightarrow{\xi}}(\overrightarrow{t}) = p_{\xi_1}(t_1)\cdot\ldots\ldots p_{\xi_n}(t_n)$

\begin{proof}

$\Leftarrow$ $P_{\overrightarrow{\xi}} (A_1\times\ldots\times A_n) = \int_{A_1\times\ldots\times A_n} p_{\overrightarrow{\xi}}(\overrightarrow{t}) d\lambda_n(t) = \int_{A_1\times\ldots\times A_n} p_{\xi_1}(t_1)dt_1\cdot\ldots\cdot p_{\xi_n}(t_n)dt_n$

По теореме Фубини (Тонелли) это равно $\int_{A_1} p_{\xi_1}(t_1)dt_1 \cdot\ldots\cdot \int_{A_n} p_{\xi_n}(t_n)dt_n = P_{\xi_1}(A_1)\cdot\ldots\cdot P_{\xi_n}(A_n)$

$\Rightarrow$ Проверим, что 

$p_{\xi_1}(t_1)\cdot\ldots\cdot p_{\xi_n}(t_n)$ --- совместная плотность

Для этого докажем равенство на ячейках:

$\overset{n}{\underset{k = 1}{\prod}} P_{\xi_k} (a_k, b_k] = P_{\overrightarrow{\xi}} (a, b] \overset{?}{=} \underset{(a, b]}{\int} p_{\xi_1}(t_1)\cdot\ldots\cdot p_{\xi_n}(t_n) d\lambda_n \overset{\text{тонелли}}{=} \overset{n}{\underset{k = 1}{\prod}}  \underset{(a_k, b_k]}{\int} p_{\xi_k}(t_k) dt_k$ (ну а первая и четвертая штуки равны по определению)
\end{proof}
\end{enumerate}
\end{consequences}

\begin{digression}(Свертки мер)

$\mu$ и $\nu$ --- конечные меры на борелевских подмножествах $\mathbb{R}$

\begin{definition}(Свертка меры)

$\mu * \nu(A) : = \int_\mathbb{R} \mu(A - x) d\nu(x)$
\end{definition}

\begin{properties}

\begin{enumerate}

\item $\mu * \nu(A) = \int_{\mathbb{R}^2}\chi_{A}(x+y) d\mu(x)d\nu(y)$

\begin{proof}

$\mu * \nu(A) = \int_\mathbb{R} \mu(A - x) d\nu(x) = \int_{\mathbb{R}}\int_\mathbb{R} \chi_{A - y}(x) d\mu(x)d\nu(y) = \int_{\mathbb{R}^2}\chi_A (x + y) d\mu(x)d\nu(y)$
\end{proof}

\item $\mu*\nu = \nu*\mu$ из 1 по коммутативности

\item $(\mu_1*\mu_2)*\mu_3 (A)  = \int_{\mathbb{R}^3}\chi(x_1+x_2+x_3)d\mu_1(x_1)d\mu_2(x_2)d\mu_3(x_3) = \mu_1*(\mu_2*\mu_3) (A)$

\item $\mu_1*\mu_2*\ldots*\mu_n (A)  = \int_{\mathbb{R}^n}\chi(x_1+x_2+\ldots +x_n)d\mu_1(x_1)d\mu_2(x_2)\ldots d\mu_n(x_n)$

\item $(c\mu)*\nu = c\cdot\mu*\nu$

\item $(\mu_1+\mu_2)*\nu = \mu_1 * \nu + \mu_2 * \nu$

\item $\delta_a$ --- мера, т.ч. $\delta_a(\{a\}) = 1$ и $\delta_a(\{\mathbb{R}\setminus \{a\}\}) = 0$

$\mu*\delta_0 = \mu$ (то есть $\delta_0$ --- единица с точки зрения свертки)

\begin{proof}

$\mu*\delta_0 (A) = \int_\mathbb{R} \mu(A - x)d\delta_0(x) =  \mu (A - 0) = \mu A$
\end{proof}
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}

Пусть $p_\mu$ и $p_\nu$ --- плотности мер $\mu$ и $\nu$ относительно меры лебега $\lambda$.
Тогда $\mu*\nu$ имеет плотность: $p(t) = \int_\mathbb{R} p_\mu (t - x) p_\nu (x) dx$ (свертка функций)
\end{theorem}

\begin{proof}

$\mu*\nu(A) \overset{?}{=} \int_A p(t)dt = \int_A\int_\mathbb{R} p_\mu(t - x)p_\nu(x)dxdt = \int_{\mathbb{R}^2}\chi_A(t)p_\mu(t-x)p_\nu(x) dxdt = \int_{\mathbb{R}^2}\chi_A(x+y)p_\mu(y)p_\nu(x)dxdy = \int_{\mathbb{R}^2} \chi_A(x+y) d\mu(y)d\nu(x) = \mu*\nu(A)$
\end{proof}

\begin{theorem}

$\xi$ и $\eta$ независимые случайные величины. Тогда $P_{\xi + \eta} = P_\xi * P_\eta$
\end{theorem}

\begin{proof}

\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300

%Straight Lines [id:da5206627818961367] 
\draw    (110.5,172) -- (239.5,172) ;
\draw [shift={(241.5,172)}, rotate = 180] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da6663824882747158] 
\draw    (110.5,172) -- (110.5,45) ;
\draw [shift={(110.5,43)}, rotate = 450] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
%Straight Lines [id:da12476305943984656] 
\draw    (83,91) -- (183,191) ;
%Straight Lines [id:da6559466061171966] 
\draw    (83.5,65) -- (212.5,190) ;
%Straight Lines [id:da01105039138282149] 
\draw    (164.5,170.5) -- (194.5,170.5)(164.5,173.5) -- (194.5,173.5) ;
%Straight Lines [id:da9105899335781495] 
\draw    (83,91) -- (102.5,84) ;
%Straight Lines [id:da9629313219765756] 
\draw    (90,98) -- (109.5,91) ;
%Straight Lines [id:da49659283979587054] 
\draw    (133,141) -- (154.5,133) ;
%Straight Lines [id:da5343067589184158] 
\draw    (127.5,135) -- (148,127.5) ;
%Straight Lines [id:da4259884383950645] 
\draw    (121,129) -- (142.5,121) ;
%Straight Lines [id:da44503374398634166] 
\draw    (107.5,115) -- (127.5,108) ;
%Straight Lines [id:da22001091978221576] 
\draw    (115,123) -- (135.5,115) ;
%Straight Lines [id:da5881772560278029] 
\draw    (98,106) -- (117.5,99) ;
%Straight Lines [id:da24562678390416814] 
\draw    (139,147) -- (160.5,139) ;
%Straight Lines [id:da09238020865314889] 
\draw    (146,154) -- (167.5,146) ;
%Straight Lines [id:da583402098871298] 
\draw    (153,161) -- (174.5,153) ;
%Straight Lines [id:da981830367857472] 
\draw    (160,168) -- (181.5,160) ;
%Straight Lines [id:da21412265311122858] 
\draw    (168.75,176) -- (190.25,168) ;
%Straight Lines [id:da5372249341537838] 
\draw    (179,186) -- (200.5,178) ;
%Straight Lines [id:da8955781833109688] 
\draw    (159.5,117) -- (150.45,141.13) ;
\draw [shift={(149.75,143)}, rotate = 290.56] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

% Text Node
\draw (181.5,175) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {A};
% Text Node
\draw (163,100) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {B};
% Text Node
\draw (237,171) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {xi};
% Text Node
\draw (92,23) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {eta};


\end{tikzpicture}

$P_{\xi + \eta}(A) \overset{def}{=} P(\xi + \eta \in A) = P((\xi, \eta) \in B) = P_{(\xi, \eta)}(B) = \int_{\mathbb{R}^2}\chi_B (x, y) dP_{(\xi, \eta)}(x, y) = \int_{\mathbb{R}^2}\chi_B(x, y)dP_{\xi}(x) dP_\eta(y) = \int_{\mathbb{R}^2}\chi_A(x + y)dP_{\xi}(x) dP_\eta(y) = P_\xi * P_\eta (A)$
\end{proof}

\begin{examples}

\begin{enumerate}
\item Свертка с дискретным распределением

$\nu = \sum p_x \delta_x$ (нагрузка $p_x$ в точке $x$)

$\mu*\nu = \sum p_x\mu*\delta_x$

($\mu*\delta_a(A) = \int_\mathbb{R}\mu(A- x)d\delta_a(x) = \mu(A-a)$)

$\mu*\nu(A) = \sum p_x\mu*\delta_x(A) = \sum p_x\mu(A-x)$

\item Если $\mu$ и $\nu$ с нагрузками в $\mathbb{N}\cup \{0\}$

$\nu = \sum q_n\delta_n$, $\mu = \sum p_n\delta_n$

$\mu*\nu(A) = \overset{\infty}{\underset{n = 0}{\sum}} q_n\mu(A-n)$ $A = \{k\}$, $k\in\mathbb{Z}$

$\mu*\nu(\{k\}) = \overset{k}{\underset{n = 0}{\sum}}q_np_{k - n}$ (Свертка последовательностей)

\item $\xi_i \sim Poisson(\lambda_i)$ независимые

Для $\xi_1$ веса $\frac{e^{-\lambda_1}\lambda_1^n}{n!}$, для $\xi_2$ веса $\frac{e^{-\lambda_2}\lambda_2^n}{n!}$

Для $\xi_1+ \xi_2$ веса $ \overset{n}{\underset{k = 0}{\sum}}\frac{e^{-\lambda_1}\lambda_1^k}{k!}\frac{e^{-\lambda_2}\lambda_2^{n - k}}{(n - k)!} = \frac{e^{-\lambda_1 - \lambda_2}}{n!}\overset{n}{\underset{k = 0}{\sum}}\binom{n}{k} \lambda_1^k\lambda_2^{n - k} = \frac{e^{-(\lambda_1+\lambda_2)}}{n!}(\lambda_1+\lambda_2)^n$

Итого получили, что $\xi_1+\xi_2\sim Poisson(\lambda_1+\lambda_2)$
\end{enumerate}
\end{examples}
\end{digression}
\end{section}
